\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}


\begin{document}

\subsection{Inhaltsverzeichnis}\label{inhaltsverzeichnis}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \hyperref[bildersuche-und-creative-commons]{Bildersuche und Creative
  Commons}
\item
  \hyperref[bildbearbeitung-mit-pixlr]{Bildbearbeitung mit Pixlr}

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    \hyperref[bilder-laden-und-anordnen]{Bilder laden und anordnen}
  \item
    \hyperref[hintergruxfcnde-von-bildern-entfernen]{Hintergründe von
    Bildern entfernen}
  \item
    \hyperref[collage-speichern]{Collage speichern}
  \end{itemize}
\item
  \hyperref[umrissbild-erstellen]{Umrissbild erstellen}
\end{itemize}

Fin ist Erzieher in einem kleinen ländlichen Kindergarten, der nur wenig
finanzielle Mittel für neue Spielsachen und Materialien hat. Er möchte
sich ein Beispiel an seiner Kollegin nehmen, die als gelernte
Handwerkerin mit den Kindern direkt vor Ort selbstgemachte
Holzspielsachen anfertigt. Daher hat er sich überlegt, ein eigenes
Ausmalbuch zu gestalten, da die kommerziellen Produkte sehr teuer, rasch
aufgebraucht und leider auch schnell beschädigt sind.

\subsection{Lösungsansatz}\label{luxf6sungsansatz}

Fin benötigt für ein Ausmalbild ein
\href{https://ccsearch.creativecommons.org/}{Foto} oder eine
\href{https://openclipart.org/}{Grafik}, ein Programm, das aus der
Bilddatei ein \href{http://umrissbilder.de/}{Umrissbild} erstellt und
ein \href{https://de.libreoffice.org/}{Layoutprogramm} zur Anordnung.
Nicht nur in Malbüchern können Umrissbilder zum Einsatz kommen.
Umrissbilder sind oftmals Teil eines
\href{https://openlab.blogs.uni-hamburg.de/kein-passendes-schaubild-fuer-den-unterricht/}{beschriftbaren
Schaubilds}. Diese können z. B. in Prüfungsaufgaben abgedruckt werden.
Ausmalbilder eignen sich für Overheadfolien und deren Beschriftung am
Projektor oder an der digitalen Tafel.

\subsection{Lernziele}\label{lernziele}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  kostenfreie Bilder online suchen und finden
\item
  Lizenzhinweise verstehen und anwenden lernen
\item
  freie Werkzeuge im Internet kennenlernen
\item
  service-übergreifendes Arbeiten erlernen (Zwischenspeichern am
  Computer bzw. \emph{URL sharing})
\item
  eine CC-Lizenzierungsmöglichkeit anwenden können (z.B.
  \href{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/}{CC BY})
\item
  einen Remix richtig auszeichnen können
\item
  den erstellten OER-Remix lizenzgerecht auf einer Austauschplattform
  zur Verfügung stellen
\end{itemize}

\subsection{Schritt-für-Schritt-Anleitung}\label{schritt-fuer-schritt-anleitung}

Ausmalbilder sind vielseitig einsetzbar, beispielsweise im Kindergarten
als Malvorlage oder am heimischen Fenster als Fensterbild. Der
Kreativität sind dabei keine Grenzen gesetzt und mit dem Internet kommt
die Vielfalt auch ins eigene Buch oder Fenster. Wie dies in nur wenigen
Minuten umgesetzt werden kann, könnt ihr in der folgenden Anleitung
herausfinden.

\hyperdef{}{bildersuche-und-creative-commons}{\subsubsection{Bildersuche
und Creative Commons}\label{bildersuche-und-creative-commons}}

Zunächst wird eine passende Vorlage benötigt. Bildsuchmaschinen können
ihre Suchergebnisse mit den richtigen Einstellungen nach freiem
Bildmaterial filtern.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \href{https://pixabay.com/}{Pixabay} (vorwiegend CC0)
\item
  \href{https://ccsearch.creativecommons.org/}{CC Search} (gemischt)
\item
  \href{https://www.flickr.com/}{Flickr} (gemischt)
\end{itemize}

Es gibt auch ganze Bilddatenbanken wie z.B.
\href{https://openclipart.org/}{OpenClipart}, die ausnahmslos
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Creative_Commons\#CC_Zero}{gemeinfreie
Werke (CC0)} anbieten. OpenClipart hat sich auf Cliparts spezialisiert,
die wegen ihrer vereinfachten Formen und reduzierten Farben für
Ausmalbilder besonders geeignet sind.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Öffnet im Browser die Internetseite
  \href{https://openclipart.org/}{OpenClipart}.
\item
  Gebt einen beliebigen Begriff in das Suchfeld ein. Für das
  Kindermalbuch suchen wir gezielt nach Haustieren. Da wir uns auf einer
  englischsprachigen Seite befinden, sollten die Suchbebegriffe auf
  Englisch eingetragen werden. In diesem Beispiel wurde nach
  \texttt{animals}, \texttt{couch}, \texttt{sofa} und
  \texttt{reading girl} gesucht.
\item
  Falls ihr die passende Vokabel nicht parat habt, kann euch das
  \href{https://www.dict.cc/}{freie Wörterbuch dict.cc} weiterhelfen.
\item
  Wählt das passende Bild mit einem Klick aus. Ihr gelangt danach auf
  die Detailseite des jeweiligen Cliparts. Dort befinden sich weitere
  Informationen zum Bild sowie der Button \texttt{Big Image PNG}. Ladet
  das Clipart auf den Computer herunter. Es wird eine Datei mit der
  Dateiendung \texttt{.png} gespeichert.
\item
  Klickt ihr auf den Button \texttt{Download}, wird ein
  \texttt{.svg}-Format gespeichert, das mit dem nachfolgenden Programm
  nicht geöffnet werden kann.
\end{enumerate}

\hyperdef{}{bildbearbeitung-mit-pixlr}{\subsubsection{Bildbearbeitung
mit Pixlr}\label{bildbearbeitung-mit-pixlr}}

Für ein klassisches Ausmalbild muss der Hintergrund transparent sein und
gegebenenfalls störende Elemente entfernt werden. Diese Veränderungen
machen wir in den nächsten Schritten mit dem Online-Bildeditor
\href{https://pixlr.com/}{Pixlr}.

\hyperdef{}{bilder-laden-und-anordnen}{\paragraph{Bilder laden und
anordnen}\label{bilder-laden-und-anordnen}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Öffnet den Online-Editor von Pixlr über die Internetadresse
  \href{https://pixlr.com/editor/}{pixlr.com/editor}. In den gängigen
  Browsern ist das benötigte Flash-Plugin meist erst nach Zustimmung des
  Benutzers aktiv. Bestätigt z.B. bei Mozilla Firefox die Meldung
  \texttt{Adobe Flash ausführen} mit einem Klick auf den Hinweis.
\item
  Legt nun über den Startbildschirm eine leere Gestaltungsvorlage mit
  dem Button \texttt{Neues Bild erzeugen} an.
\item
  Es erscheint eine Eingabemaske für unterschiedliche Vorgaben. Tragt
  unter dem Feld \textbf{Namen} den Projektnamen und für die Größe
  \texttt{Breite: 3508} und \texttt{Höhe: 2480} ein. Diese Werte
  entsprechen dem DIN-A4-Querformat in Pixeln. Benötigt ihr ein anderes
  Format, könnt ihr die Tabelle von
  \href{http://din-formate.de/reihe-a-din-groessen-mm-pixel-dpi.html}{din
  formate faq} zu Rate ziehen.
\item
  Über das Hauptmenü \texttt{Ebene \textgreater{} Open image as layer}
  können die einzelnen Bilder geladen und zu einer Collage
  zusammengefügt werden. Die Funktion \texttt{Open image as layer}
  öffnet die einzelnen Bilder auf einer separaten Ebene. Ebenen
  verhalten sich wie transparente Folien, auf denen das Bild aufgeklebt
  wurde.
\item
  Öffnet nun ein Bild für das Ausmalbuch.
\item
  Die Größe des Bildes nach dem Öffnen hangt von der ursprünglichen
  Größe des heruntergeladenen Bildes ab. In diesem Schritt passen wir
  die Bildgröße nach unseren Vorstellungen an. Klickt in der
  \textbf{Werkzeugleiste} auf der linken Seite das
  \texttt{Auswahlwerkzeug} an. Geht in das Haupmenü und wählt den Befehl
  \texttt{Bearbeiten \textgreater{} Frei transformieren}.
\item
  Das aktive Bild erhält mehrere sogenannte Anfasser rund um das Bild.
  Damit das Bild verhältnismäßig korrekt (nicht gestaucht oder
  gequetscht) skaliert (vergrößert oder verkleinert) werden kann, muss
  nun bei gedrückt gehaltener \texttt{Shift}-Taste (Hochstelltaste) das
  Bild an einer Ecke zusammen- oder auseinandergezogen werden. Passt den
  Inhalt somit an die gewünschte Größe an.
\item
  Eine Bilddrehung ist im selben Schritt möglich, wenn ihr euch mit dem
  Mauszeiger außerhalb des Bildbereichs an eine Ecke annähert. Dreht das
  Bild um den gewünschten Winkel.
\item
  Ladet nun nach und nach die gewünschten Bilder und passt sie in Größe
  und Ausrichtung an.
\item
  Die Position einzelner Bilder kann nachträglich angepasst werden.
  Hierzu muss wieder das \texttt{Auswahlwerkzeug} aus der Werkzeugleiste
  aktiv sein. Auf der rechten Seite im Palettenmenü unter
  \textbf{Ebenen} sind die einzelnen geladenen Bilder aufgelistet.
  Klickt ihr mit der Maus auf eine Ebene, kann diese nun im Hauptfenster
  mit geklickt gehaltener Maustaste verschoben werden.
\item
  In der Ebenenpalette können die einzelnen Bilder in der Liste auch
  nach oben und unten verschoben werden. Überdecken sich Bildinhalte, so
  sind die Bilder weiter oben in der Liste sichtbar und darunterliegende
  werden ausgeblendet.
\item
  Passt nun die einzelnen Bilder in Position und Sichtbarkeit an.
\end{enumerate}

\paragraph{Hintergründe von Bildern
entfernen}\label{hintergruende-von-bildern-entfernen}

Einige Bilder haben einen weißen Hintergrund und sollen womöglich auf
einem farbigen Hintergrund Verwendung finden. In diesem kurzen Kapitel
erfahrt ihr, wie ein einfarbiger Hintergrund mit nur wenigen Klicks von
einem Bild entfernt wird.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Aktiviert das gewünschte Bild im Palettenmenü unter Ebenen mit einem
  Klick. Ihr erkennt die aktive Ebene an der blauen Hinterlegung.
\item
  Wählt in der Werkzeugpalette das \texttt{Zauberstab-Werkzeug} aus.
  Klickt mit dem Zauberstab auf einen Teil des Hintergrunds. Es
  erscheint eine gestrichelte Linie um das Motiv herum. Wählt im
  Hauptmenü den Befehl \texttt{Bearbeiten \textgreater{} Löschen} aus.
  Anschließend im selben Menü
  \texttt{Bearbeiten \textgreater{} Auswahl aufheben} ausführen.
\item
  Wählt nun in der Werkzeugpalette wieder das \texttt{Auswahlwerkzeug}
  an und verschiebt das freigestellte Objekt auf die gewünschte
  Position.
\end{enumerate}

\hyperdef{}{collage-speichern}{\paragraph{Collage
speichern}\label{collage-speichern}}

Damit die Collage zu einem Ausmalbild wird, muss sie zunächst als Bild
auf dem Computer gespeichert werden.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Speicher das Bild im Hauptmenü mit dem Befehl
  \texttt{Datei \textgreater{} Speichern}.
\item
  Es erscheint ein Speichern-Dialog, in dem ihr noch die Bildqualität
  einstellen könnt. Stellt die Qualität mit dem Regler auf 100. Somit
  wird das Bild in höchster Qualität gespeichert. Bestätigt mit dem
  Button \texttt{OK} und speichert das Bild auf dem Computer.
\end{enumerate}

\hyperdef{}{umrissbild-erstellen}{\subsubsection{Umrissbild
erstellen}\label{umrissbild-erstellen}}

Ausmalbilder sind im Prinzip Strichzeichnungen ohne farbliche Inhalte.
Mit dem kostenlosen Online-Tool von
\href{http://umrissbilder.de/}{umrissbilder.de} können vorhandene Bilder
mit wenigen Klicks umgewandelt werden.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Öffnet die Internetseite
  \href{http://umrissbilder.de/}{umrissbilder.de}.
\item
  Klickt auf den Button \texttt{Eigenes Bild hochladen} und wählt die
  gespeicherte Collage aus dem letzten Kapitel.
\item
  Nach kurzer Wartezeit werden verschiedene Varianten zur Auswahl
  gestellt. Sucht euch ein passendes Bild aus und ladet es mit einem
  Klick auf das Bild herunter.
\end{enumerate}

\subsection{Lizenz}\label{lizenz}

{Freie Ausmalbilder im Handumdrehen selbst erstellen} von Manfred Steger
für das Universitätskolleg der Universität Hamburg ist lizenziert unter
einer CC BY 4.0 International Lizenz.

\end{document}
